% !TeX TXS-program:compile = txs:///pdflatex

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage[margin=2cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\RequirePackage[upright]{fourier}
\usepackage{amsmath,amssymb,amstext}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand\ttdefault{lmtt}
\usepackage{tkz-grapheur}
\usepackage{decimalcomma}
\usepackage{esvect}
\usepackage{wrapstuff}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{logoetalab}

\newcommand{\session}{2024}
\newcommand{\annee}{2024}
\newcommand{\serie}{Gé.}
\newcommand{\lieu}{Métropole}
\newcommand{\jour}{20}
\newcommand{\mois}{juin}
\newcommand{\numsujet}{2}
\newcommand{\nomfichier}{[BAC \serie{} \annee{}] \lieu{} (\mois{} \annee)}

\title{\nomfichier}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{ibrackets}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{tkz-grapheur}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{bm}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{babel}

\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\nomfichier},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\scriptsize\sffamily BAC \serie{} \session}
\chead{\scriptsize\sffamily \lieu{} - Sujet \numsujet}
\rhead{\scriptsize\sffamily \jour{} \mois{} \annee{}}
\lfoot{\scriptsize\sffamily \affloetalab[Legende,TexteLegende={Licence Etalab 2.0}]}
\cfoot{\scriptsize\sffamily 24-MATJ2ME1}
\rfoot{\scriptsize\sffamily - \thepage{}/{}\pageref{LastPage} -}
\setlength{\parindent}{0pt}
%divers
\DeclareMathSymbol{;}\mathbin{operators}{'73}
\newcommand\Rij{\left(O;\vect{\imath},\,\vect{\jmath}\right)}
\newcommand\Rijk{\left(O;\vect{\imath},\,\vect{\jmath},\,\vect{k}\right)}
\newcommand\intervOO[2]{\left]#1;#2\right[}
\newcommand\intervFF[2]{\left[#1;#2\right]}
\newcommand\intervOF[2]{\left]#1;#2\right]}
\newcommand\intervFO[2]{\left[#1;#2\right[}
\newcommand\pta[1]{(#1)}
\newcommand\suiten[1][u]{\left(#1_n\right)}
\newcommand\vect[1]{\vv{#1}}
\usepackage{forest}
\forestset{
	fleche/.style = {edge={thick}},
	aproba/.style = {edge label = {node[above=6pt,pos=.5,fill=white] {$#1$}}},%poids au-dessus
	bproba/.style = {edge label = {node[below=6pt,pos=.5,fill=white] {$#1$}}},%poids en-dessous
}
\tikzset{
	ptcroix/.pic = {
		\draw[rotate = 45] (-#1,0) -- (#1,0);
		\draw[rotate = 45] (0,-#1) -- (0, #1);
	}
}
\newcommand\qcmdeux[4]{%
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={*{2}{X[m,l]}}}
		(a)~~#1 & (b)~~#2 \\
		(c)~~#3 & (d)~~#4 \\
	\end{tblr}
}

\newcommand\qcm[4]{%
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={*{4}{X[m,l]}}}
		(a)~~#1 & (b)~~#2 & (c)~~#3 & (d)~~#4 \\
	\end{tblr}
}
\usetikzlibrary{hobby}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

{\hfill\Huge \faGraduationCap\hfill~}

\part*{\lieu{}, Bac \serie{}, \jour{} \mois{} \annee, sujet n°\numsujet}

\vspace{0.25cm}

\section*{Exercice 1\dotfill{}(5 points)} %exo1

\medskip

\textit{Les parties A et B sont indépendantes.}

\smallskip

\begin{Centrage}
	\textbf{Partie A}
\end{Centrage}

Une société de vente en ligne procède à une étude du niveau de fidélité de ses clients. Elle définit pour cela comme \og régulier \fg\ un client qui a fait des achats chaque année depuis trois ans. Elle constate que 60\,\% de ses clients sont des clients réguliers, et que parmi eux, 47\,\% ont acheté la carte de fidélité.

Par ailleurs, parmi l'ensemble de tous les clients de la société, 38\,\% ont acheté la carte de fidélité.

On interroge au hasard un client et on considère les évènements suivants :

\begin{itemize}
	\item R : \og le client est un client régulier \fg\ ;
	\item F : \og le client a acheté la carte de fidélité \fg.
\end{itemize}

Pour un évènement $E$ quelconque, on note $\overline{E}$ sont évènement contraire et $P(E)$ sa probabilité.

\begin{wrapstuff}[r]
\ArbreProbasTikz[PositionProbas=auto,EspaceNiveau=2]{$R$/\numdots/,$F$/\numdots/,$\overline{F}$/\numdots/,$\overline{R}$/\numdots/,$F$/\numdots/,$\overline{F}$/\numdots/}
\end{wrapstuff}

\begin{enumerate}
	\item 
	
	\begin{enumerate}
		\item Reproduire l'arbre ci-contre et compléter les pointillés.
		\item Calculer la probabilité que le client interrogé soit un client régulier et qu'il ait acheté la carte de fidélité.
		\item Déterminer la probabilité que le client ait acheté la carte de fidélité sachant que ce n'est pas un client régulier.
		\item Le directeur du service des ventes affirme que parmi les clients qui ont acheté la carte de fidélité, plus de 80\,\% sont des clients réguliers. Cette affirmation est-elle exacte ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{Centrage}
	\textbf{Partie B}
\end{Centrage}

La société demande à un institut de sondage de faire une enquête sur le profil de ses clients réguliers. L'institut a élaboré un questionnaire en ligne constitué d'un nombre variable de questions.

On choisit au hasard un échantillon de \num{1000} clients réguliers, à qui le questionnaire est proposé. On considère que ces \num{1000} clients répondent.

\begin{itemize}
	\item Pour les remercier, la société offre un bon d'achat à chacun des clients de l'échantillon.
	
	Le montant de ce bon d'achat dépend du nombre de questions posées au client.
	\item La société souhaite récompenser particulièrement les clients de l'échantillon qui ont acheté une carte de fidélité et, en plus du bon d'achat, offre à chacun d'eux une prime d'un montant de 50 euros versée sur la carte de fidélité.
\end{itemize}

On note $Y_1$ la variable aléatoire qui, à chaque échantillon de \num{1000} clients réguliers, associe le total, en euros, des montants du bon d'achat des \num{1000} clients. On admet que son espérance $E\big(Y_1\big)$ est égale à \num{30000} et que sa variance $V\big(Y_1\big)$ est égale à \num{10000}.

\smallskip

On note $X_2$ la variable aléatoire qui, à chaque échantillon de \num{1000} clients réguliers, associe le nombre de clients ayant acheté la carte de fidélité parmi eux, et on note $Y_2$ la variable aléatoire qui, à chaque échantillon de \num{1000} clients, associe le total, en euros, des montants de la prime de fidélité versée.

On admet que $X_2$ suit la loi binomiale de paramètres \num{1000} et $0,47$ et que $Y_2 = 50X_2$.

\begin{enumerate}
	\item Calculer l'espérance $E\big(X_2\big)$ de la variable $X_2$ et interpréter le résultat dans le contexte de l'exercice.
\end{enumerate}

On note $Y=Y_1+Y_2$ la variable aléatoire égale au total général, en euros, des montants offerts (bon d'achat et prime de fidélité) aux \num{1000} clients. On admet que les variables aléatoires $Y_1$ et $Y_2$ sont indépendantes.

On note $Z$ la variable aléatoire définie par $Z=\frac{Y}{\num{1000}}$.

\begin{enumerate}[resume]
	\item Préciser ce que modélise la variable aléatoire $Z$ dans le contexte de l'exercice. Vérifier que son espérance $E(Z)$ est égale à $53,5$ et que sa variance $V(Z)$ est égale à \num{0.72275}.
	\item À l'aide de l'inégalité de Bienaymé-Tchebychev, vérifier que la probabilité que $Z$ soit strictement compris entre $51,7$ euros et $55,3$ euros est supérieure à $0,75$.
\end{enumerate}

\vspace*{5mm}

\section*{Exercice 2\dotfill{}(4 points)} %exo2

\medskip

\textit{Pour chacune dos affirmations suivantes, indiquer si elle est vraie ou fausse. Chaque réponse doit étre justifiée. Une réponse non justifiée ne rapporte aucun point.\\
Les quatre questions de cet exercice sont indépendantes.}

\medskip

Dans l'espace rapporté à un repère orthonormé $\Rijk$, on considère les points $A(0;4;-1)$, $B(6;1;5)$ et $C(6;-2;-1)$. On admet que les points $A$, $B$ et $C$ ne sont pas alignés.

\begin{description}
	\item[\textbf{Affirmation 1} :] Le vecteur $\Vecteur{n}\begin{pmatrix}2\\2\\-1\end{pmatrix}$ est un vecteur normal au plan $(ABC)$.
	\item[\textbf{Affirmation 2} :] Une représentation paramétrique de la droite $(AB)$ est $\begin{dcases}x=2+2t\\y=3-t\\z=1+2t\end{dcases}$ où $t \in \R$.
	\item[\textbf{Affirmation 3} :] Une équation cartésienne du plan $\mathcal{P}$ passant par le point $C$ et orthogonal à la droite $(AB)$ est $2x+2y-z-9=0$.
\end{description}

On considère les droites $\mathcal{D}$ et $\mathcal{D}'$ dont on donne une représentation paramétrique : %
\[ \mathcal{D}~:~\begin{cases}x=3+t\\y=1+t\\z=2+t\end{cases}\text{ où } t \in \R \quad ; \quad \mathcal{D}'~:~\begin{cases}x=2t'\\y=4-t'\\z=-1+2t'\end{cases}\text{ où } t' \in \R. \]

\begin{description}
	\item[\textbf{Affirmation 4} :] $\mathcal{D}$ et $\mathcal{D}'$ ne sont pas coplanaires.
\end{description}

\pagebreak

\section*{Exercice 3\dotfill{}(5 points)} %exo3

\medskip

Soit $a$ un nombre réel strictement supérieur à 1.

\smallskip

On considère la suite $\Suite{u}$ définie par $u_0=a$ et, pour tout entier naturel $n$ : \[ u_{n+1}=u_n^2-2u_n+2. \]
%
On admet que pour tout entier naturel $n$, $u_n > 1$.

\smallskip

L'objectif de cet exercice est d'étudier la suite $\Suite{u}$ pour différentes valeurs du nombre $a$.

\begin{Centrage}
	\textbf{Partie A : étude de la suite $\bm{\left(u_n\right)}$ dans le cas $\bm{1 < a < 2}$.}
\end{Centrage}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que, pour tout entier naturel $n$, on a $u_{n+1}-2 = u_n \big(u_n-2\big)$.
		\item Montrer que, pour tout entier naturel $n$, on a $u_{n+1}-u_n = \big(u_n-1\big)\big(u_n-2\big)$.
	\end{enumerate}
	\item Dans cette question, on pourra utiliser les égalités établies dans la question précédente.
	\begin{enumerate}
		\item En utilisant un raisonnement par récurrence démontrer que, pour tout entier naturel $n$ : \[ u_n < 2. \]
		\item Montrer que la suite $\Suite{u}$ est convergente et déterminer sa limite.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{Centrage}
	\textbf{Partie B : étude dans le cas particulier $\bm{a = 2}$.}
\end{Centrage}

\begin{wrapstuff}[r]
\begin{minipage}{6cm}
\begin{CodePythonLstAlt}*[Largeur=5.95cm]{flush right}
def u(a, n) :
	u = a
	for k in range(n) :
		u = u**2 - 2 * u + 2
	return u
\end{CodePythonLstAlt}
\end{minipage}
\end{wrapstuff}

\begin{enumerate}
	\item On donne ci-contre la fonction \texttt{u} écrite en langage \textsf{Python}.
	
	Déterminer les valeurs renvoyées par le programme lorsque l'on saisit \texttt{u(2, 1)} et \texttt{u(2, 2)} dans la console \textsf{Python}.
	\item Quelle conjecture peut-on formuler concernant la suite $\Suite{u}$ dans le cas où $a = 2$ ? On admettra ce résultat sans démonstration. 
\end{enumerate}

\begin{Centrage}
	\textbf{Partie C : étude dans le cas général.}
\end{Centrage}

\begin{enumerate}
	\item On considère la suite $\Suite{v}$ définie pour tout enter naturel $n$, par $v_n = \ln\big(u_n-1\big)$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la suite $\Suite{v}$ est une suite géométrique de raison 2 dont on précisera le premier terme en fonction de $a$.
		\item En déduire que, pour tout entier naturel $n$, $u_n = 1+\e^{2^n \times \ln(a-1)}$.
	\end{enumerate}
	\item Déterminer, suivant les valeurs du réel $a$ strictement supérieur à 1, la limite de la suite $\Suite{u}$.
\end{enumerate}

\pagebreak

\section*{Exercice 4\dotfill{}(6 points)} %exo4

\medskip

Soit $f$ une fonction définie et deux fois dérivable sur $\R$. On note $f'$ sa fonction dérivée et $f''$ sa dérivée seconde.

Dans le repère orthonormé ci-dessous ont été représentés :

\begin{itemize}
	\item la courbe représentative $\mathcal{C}_f$ de la fonction $f$ ;
	\item la tangente $T$ à $\mathcal{C}_f$ en son point $N(0;2)$ ;
	\item le point $M(-2;0)$ appartenant à $\mathcal{C}_f$ et $P(2;0)$ appartenant à $T$.
\end{itemize}

On précise que la fonction $f$ est strictement positive sur l'intervalle $\IntervalleFO{0}{+\infty}$ et qu'elle est strictement croissante sur l'intervalle $\IntervalleOF{-\infty}{-1}$.

\begin{Centrage}
	\begin{GraphiqueTikz}[x=1.5cm,y=1.5cm,Xmin=-2.5,Xmax=5.5,Xgrilles=1,Ymin=-1.55,Ymax=3.25,Ygrilles=1]
		\TracerAxesGrilles*{-2,-1,...,5}{-1,0,...,3}
		\draw (-6pt,-3pt) node[below] {$0$} ;
		\TracerCourbe[Couleur=red]{(x+2)*exp(-x)}
		\TracerCourbe[Couleur=blue]{-x+2}
		\MarquerPts{(-2,0)/$M$/above left,(0,2)/$N$/above right,(2,0)/$P$/above right}
		\draw[red] (-2.15,-1) node[font=\large,below left] {$\mathcal{C}_f$} ;
		\draw[blue] (3,-1) node[font=\large,below left] {$T$} ;
	\end{GraphiqueTikz}
\end{Centrage}

\begin{Centrage}
	\textbf{Partie A : étude graphique.}
\end{Centrage}

On répondra aux questions suivantes en utilisant le graphique.

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Donner $f(0)$.
		\item Déterminer $f'(0)$.
	\end{enumerate}
	\item Résoudre l'équation $f(x)=0$.
	\item La fonction $f$ est-elle convexe sur $\R$ ? Justifier.
	\item Parmi les courbes suivantes, indiquer laquelle peut représenter une  primitive de la  fonction $f$ sur $\R$. Justifier.
\end{enumerate}

\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={*{3}{X[c]}},hlines,vlines}
	Courbe 1 & Courbe 2 & Courbe 3 \\
	\begin{GraphiqueTikz}[x=0.375cm,y=0.375cm,Xmin=-4,Xmax=9,Xgrille=2,Xgrilles=1,Ymin=-8,Ymax=4,Ygrille=2,Ygrilles=1]<TailleGrad=1.75pt>
		\TracerAxesGrilles*[Police=\footnotesize]{-2,0,...,8}{-8,-6,...,2}
		\draw (-6pt,-1.75pt) node[below,font=\footnotesize] {$0$} ;
		\TracerCourbe[Couleur=purple]{(-1-x)*exp(-x)}
	\end{GraphiqueTikz}
	&
	\begin{GraphiqueTikz}[x=0.375cm,y=0.375cm,Xmin=-4,Xmax=9,Xgrille=2,Xgrilles=1,Ymin=-8,Ymax=4,Ygrille=2,Ygrilles=1]<TailleGrad=1.75pt>
		\TracerAxesGrilles*[Police=\footnotesize]{-2,0,...,8}{-8,-6,...,2}
		\draw (-6pt,-1.75pt) node[below,font=\footnotesize] {$0$} ;
		\TracerCourbe[Couleur=purple]{(-3-x)*exp(-x)}
	\end{GraphiqueTikz}
	&
	\begin{GraphiqueTikz}[x=0.375cm,y=0.375cm,Xmin=-4,Xmax=9,Xgrille=2,Xgrilles=1,Ymin=-8,Ymax=4,Ygrille=2,Ygrilles=1]<TailleGrad=1.75pt>
		\TracerAxesGrilles*[Police=\footnotesize]{-2,0,...,8}{-8,-6,...,2}
		\draw (-6pt,-1.75pt) node[below,font=\footnotesize] {$0$} ;
		\TracerCourbe[Couleur=purple]{(x)*exp(-x)}
	\end{GraphiqueTikz}
	\\
\end{tblr}

\begin{Centrage}
	\textbf{Partie B : recherche d'une expression algébrique.}
\end{Centrage}

On admet que la fonction $f$ est de la forme $f(x)=(ax+b)\,\e^{-x}$, où $a$ et $b$ sont des constantes réelles. Pour répondre aux questions suivantes, on utilisera les résultats de la \textbf{partie A}.

\begin{enumerate}
	\item Justifier que $b=2$.
	\item Justifier que $-2a+b=0$ puis en déduire la valeur de $a$.
	\item Déterminer une expression algébrique de $f$. Justifier.
\end{enumerate}

\begin{Centrage}
	\textbf{Partie C : étude algébrique.}
\end{Centrage}

On admet que la fonction $f$ est définie sur $\R$ par $f(x) = (x + 2)\,\e^{-x}$.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer la limite de $f$ en $-\infty$.
	\item On admet que $f'(x)=(-x-1)\,\e^{-x}$. Dresser le tableau de variations complet de $f$. Justifier.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Étudier la convexité de $f$.
		\item Préciser les coordonnées des éventuels points d'inflexion de la courbe $\mathcal{C}_f$.
	\end{enumerate}
	\item Pour tout nombre réel $t \geqslant 0$, on pose : \[ I(t)=\int_{-2}^t f(x)\dx. \]
	\begin{enumerate}
		\item En utilisant une intégration  par parties, montrer que : \[ I(t)=(-t-3)\,\e^{-t}+\e^2. \]
		\item En déduire un exemple de surface non limitée dont l'aire est finie.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}